\chapter*{Disclaimer}

\section*{Geen financieel advies}
De standpunten die in de Cryptomanual worden verwoord zijn die van de auteurs en zullen niet worden beschouwd als financieel advies in welke vorm dan ook.
Het verstrekte materiaal is alleen bedoeld voor informatie, onderzoek en entertainment. Alle producten waarnaar verwezen wordt of die gelinkt zijn aan de inhoud, worden niet onderschreven door de auteur. Mensen die ervoor kiezen om deze producten of diensten na te streven kunnen de auteurs niet aansprakelijk stellen voor eventuele verliezen of opgelopen schade. Wij verwijzen hierbij naar de \href{https://cryptomanuals.com/terms-conditions/}{Algemene Voorwaarden\footnote{Cryptomanuals\textsuperscript{\textcopyright}  (2021); \href{https://cryptomanuals.com/terms-conditions/}{Terms \& Conditions}.}} en de \href{https://cryptomanuals.com/privacy-policy}{Privacy Verklaring\footnote{Cryptomanuals\textsuperscript{\textcopyright} (2021); \href{https://cryptomanuals.com/privacy-policy}{Privacy Policy}.}}.

\section*{Copyright}
Op de Cryptomanual geldt een copyright (\textcopyright) en alle rechten zijn voorbehouden. Het is niet toegestaan om dit boek te kopi{\"e}ren, te distribueren, of een afgeleid product te maken van dit boek in zijn geheel of delen ervan. Ook het bijdragen aan kopie{\"e}n, distributie, of het maken van een afgeleide van dit boek is verboden. Bij aanschaf ben je akkoord gegaan met de disclaimer op de website cryptomanuals.com. Alle informatie die deze website en bijbehorende producten verschaffen is voor infotainment doeleinden. Je bent zelf verantwoordelijk voor de gevolgen van het gebruik van de informatie in deze e-manual. Cryptomanuals is gevrijwaard van elke claim.


